\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet4_1&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Ce QCM comprend 5 questions indépendantes.

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte.

Indiquer la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.

\medskip

\textbf{Question 1 :}



Dans un repère orthonormé, on considère les points A$(4~;~2)$, B$(2~;~6)$. Laquelle de ces équations est une équation cartésienne de la médiatrice du segment [AB] ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$x = 3$&\textbf{b.~~}$x - 2y + 5 = 0$&\textbf{c.~~}$x + 2y - 11  = 0$&\textbf{d.~~}$y = \num{0.5} x + 3$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 2 :}



On donne deux points P et N tels PN $= 6$.

Que forme l'ensemble des points M tels que $\overrightarrow{\text{MP}} \cdot \overrightarrow{\text{MN}} = 0$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}la droite (PN) &\textbf{b.~~}le cercle de diamètre [PN]&\textbf{c.~~}un cercle de rayon 6&\textbf{d.~~}le milieu du segment [PN]\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 3 :}


Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x) = x^3 - 4x + 5$.

Quelle est l'équation réduite de la tangente à la courbe représentative de $g$ dans un repère orthonormé au point d'abscisse $- 1$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$y=8x+7$&\textbf{b.~~}$y=-7 x+1$&\textbf{c.~~}$y= -x +7$&\textbf{d.~~}$x = - \num{0,5}$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 4 :}



Quel est l'équation de l'axe de symétrie de la parabole d'équation $y = x^2 + x + 3$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$y =x$&\textbf{b.~~}$y=- \num{0.5} x+1$&\textbf{c.~~}$y= - \num{0.5}$&\textbf{d.~~}$x = - \num{0.5}$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 5 :}

Quel est l'ensemble des solutions dans $\mathbb R$ de l'inéquation $-3\text{e}^{x+2} > - 3\text{e}^{4}$ d'inconnue $x$ ? 

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$]- 2~;~+ \infty[$&\textbf{b.~~}$]2~;~+ \infty[$&\textbf{c.~~}$]- \infty~;~2[$&\textbf{d.~~}$]- \infty~;~- 2[$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	Le milieu $I$ de $[AB]$ a pour coordonnées $(3, 4)$. Si $(\Delta)$ est la médiatrice de $[AB]$, alors
	\[
	M(x, y) \in (\Delta) \iff \overrightarrow{IM} \cdot \overrightarrow{AB} = 0 \iff -2(x - 3) + 4(y - 4) = 0 \iff -2x + 4y - 10 = 0 \iff x - 2y + 5 = 0
	\]
	La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 2}
	Les vecteurs $\overrightarrow{MP}$ et $\overrightarrow{MN}$ sont orthogonaux, donc les droites $(MP)$ et $(MN)$ sont perpendiculaires : le triangle $MNP$ est donc rectangle en $M$ et l'ensemble des points est le cercle de diamètre $[NP]$.\\ La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 3}
	On a $g'(x) = 3x^2 - 4$ et en particulier $g'(-1) = 3 - 4 = -1$.\\ Si $t$ est la tangente, $M(x, y) \in T \iff y - g(-1) = g'(-1)(x - (-1))$.\\ Avec $g(-1) = -1 + 4 + 5 = 8$, on a donc :
	\[
	M(x, y) \in T \iff y - 8 = -1(x + 1) \iff y = -x + 7
	\]
	La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 4}
	En écrivant $y = x^2 + x + 3 = \left( x + \dfrac{1}{2} \right)^2 - \dfrac{1}{4} + 3 = \left( x + \dfrac{1}{2} \right)^2 + \dfrac{11}{4}$, on voit que la droite d'équation $x = -0,5$ est axe de symétrie de la parabole.\\
	 La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}
	L'inéquation peut s'écrire $3e^{x+2} < 3e^4$ ou en simplifiant par 3 :\\ $e^{x+2} < e^4$ et en multipliant par $e^{-4}$, $e^{0} < e^{x-2}$, soit finalement par croissance de la fonction exponentielle, $0 < x - 2$ ou $x < 2$. L'ensemble des solutions est l'intervalle $] -\infty~;~2[$.\\
	 La réponse correcte est \textbf{c.}
	

\end{Solution}

\newpage

\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet12_4&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Une étude statistique menée lors des entraînements montre que, pour un tir au but, Karim marque avec une probabilité de $0,7$.

Karim effectue une série de 3 tirs au but. Les deux issues possibles après chaque tir sont les évènements:

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$M$: \og Karim marque un but \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$R$: \og Karim rate le tir au but \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

On admet que les tirs au but de Karim sont indépendants.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On note $X$ la variable aléatoire qui prend pour valeur le nombre total de buts marqués à l'issue de cette série de tirs par Karim.
	\begin{enumerate}
		\item Réaliser un arbre pondéré permettant de décrire toutes les issues possibles.	
		\item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
		\item Calculer l'espérance $E(X)$ de la variable aléatoire $X$.
	\end{enumerate}
\item  On propose à un spectateur le jeu suivant: il mise $15$~\euro{} avant la série de tirs au but de Karim ; chaque but marqué par Karim lui rapporte $6$~\euro{} et chaque but manqué par Karim ne lui rapporte rien.

On note $Y$ la variable aléatoire qui prend pour valeur le gain algébrique du spectateur, c'est-à-dire la différence entre le gain total obtenu et la mise engagée.
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $Y$ en fonction de $X$.
		\item Calculer l'espérance $E(Y)$ de la variable aléatoire $Y$. 

Interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	\subsection*{1. On note $X$ la variable aléatoire qui prend pour valeur le nombre total de buts marqués à l’issue de cette série de tirs par Karim.}
	
	\subsubsection*{a. Réaliser un arbre pondéré permettant de décrire toutes les issues possibles.}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			[level 1/.style={level distance=2cm,
				sibling distance=4cm},
			level 2/.style={level distance=2.5cm,
				sibling distance=2cm},
			level 3/.style={level distance=2.5cm,
					sibling distance=1cm}]
			\node {} [grow'=right]
			child {node {$M$}
				child {node {$M$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
					}
				edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
				}
				child {node {$R$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
					}
				edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
				}
				edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
			}
			child {node {$R$}
				child {node {$M$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
					}
					edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
				}
				child {node {$R$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$\num{0.7}$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
					}
					edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
				}
				edge from parent node[below] {$\num{0.3}$}
			}
			;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	
	\subsubsection*{b. Déterminer la loi de probabilité de $X$.}
	
	$X$ peut prendre les valeurs 0, 1, 2 et 3.
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
			X & 0 & 1 & 2 & 3 \\
		\hline
		P(X = x_i) & \num{0.027} & \num{0.189} & \num{0.441} & \num{0.343} \\
			\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsubsection*{c. Calculer l’espérance $\mathbb{E}(X)$ de la variable aléatoire $X$.}
	
	\[
	\mathbb{E}(X) = 0 \times \num{0.027} + 1 \times \num{0.189} + 2 \times \num{0.441} + 3 \times \num{0.343} = \num{0.189} + \num{0.882} + \num{1.029} = \num{2.100}
	\]
	
	Sur un grand nombre de tirs, Karim en réussira 21 sur 30.
	
	\subsection*{2. On propose à un spectateur le jeu suivant : il mise 15 € avant la série de tirs au but de Karim ; chaque but marqué par Karim lui rapporte 6 €, et chaque but manqué par Karim ne lui rapporte rien.}
	
	\subsubsection*{a. Exprimer $Y$ en fonction de $X$.}
	
	On a $Y = 6X - 15$. Les valeurs de $Y$ sont donc : $-15$, $-9$, $-3$ et $3$.
	
	\subsubsection*{b. Calculer l’espérance $\mathbb{E}(Y)$ de la variable aléatoire $Y$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l’énoncé.}
	
	\[
	\mathbb{E}(Y) = -15 \times \num{0.027} - 9 \times \num{0.189} - 3 \times \num{0.441} + 3 \times \num{0.343} = -\num{0.405} - \num{1.701} + \num{1.029} = -\num{2.4}
	\]
	
	Cela signifie qu’en moyenne sur un grand nombre de tirs, le spectateur perdra \num{2.40} € par série de trois tirs. Le jeu est inéquitable.
	

\end{Solution}






\end{Maquette}




